{
    "question": "Menganalisis keterkaitan antara perkembangam islam dan jaringan perdagangan antar pulau di nusantara !",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": ". Islam dan Jaringan Perdagangan Antar Pulau Jaringan perdagangan dan pelayaran antarpulau di Nusantara terbentuk karena antarpulau saling membutuhkan barang-barang yang tidak ada di tempatnya. \uf097 Untuk menunjang terjadinya hubungan itu, para pedagang harus melengkapi diri dengan pengetahuan tentang angin, navigasi, pembuatan kapal, dan kemampuan diplomasi dagang. \uf097 Dalam kondisi seperti itu, muncullah saudagar-saudagar dan syahbandar yang berperan melahirkan dan membangun pusat-pusat perdagangan di Nusantara. \uf0973. A. POLA JARINGAN PERDAGANGAN DAN PELAYARAN ANTARPULAU DI INDONESIA DAN HUBUNGANNYA DENGAN WILAYAH LAIN DI ASIA TENGGARA SAMPAI JATUHNYA MALAKA TAHUN 1511 Pelaut-pelaut Nusantara juga telah mengetahui beberapa rasi bintang. Ketika berlayar pada siang hari, mereka mencari pedoman arah pada pulau-pulau, gunung-gunung, tanjung-tanjung, atau letak kedudukan matahari di langit. Pada malam hari mereka memanfaatkan rasi bintang di langit yang cerah sebagai pedoman arahnya. Para pelaut mengetahui bahwa rasi bintang pari berguna sebagai pedoman mencari arah selatan dan rasi bintang biduk besar menjadi pedoman untuk menentukan arah utara. Hubungan perdagangan antarpulau di Indonesia sebelum tahun 1500 berpusat di beberapa wilayah, antara lain Samudera Pasai, Sriwijaya, Melayu, Pajajaran, Majapahit, Gowa-Tallo, Ternate, dan Tidore.4. Wilayah Nusantara menyimpan berbagai kekayaan di darat dan di laut. Sumber daya alam ini sejak dulu telah dimanfaatkan untuk keperluan sendiri dan diperdagangkan antarpulau atau antarnegara. Barang dagangan utama yang mendapat prioritas dalam perdagangan antarpulau, yaitu a.lada, emas, kapur barus, kemenyan, sutera, damar madu, bawang putih, rotan, besi, katun (Sumatera); b.beras, gula, kayu jati (Jawa); c.emas, intan, kayu-kayuan (Kalimantan); d.kayu cendana, kapur barus, beras, ternak, belerang (Nusa Tenggara); e.emas, kelapa (Sulawesi); dan f. perak, sagu, pala, cengkih, burung cenderawasih, perahu Kei (Maluku dan Papua).5. Rasi bintang biduk besar dan rasi bintang pari. Pada saat ini cara perdagangan dilakukan melalui system barter (tukar menukar barang dengan barang). Sistem barter umumnya dilakukan oleh para pedagang daerah pedalaman. Hal ini disebabkan kegiatan komunikasi dengan daerah-daerah luar kurang lancer.6. Beberapa macam mata uang yang telah beredar pada saat itu adalah 1.Drama (Dirham), mata uang emas dari Pedir dan Samudera Pasai; 2.Tanga, mata uang perak dari Pedir; 3.Ceiti, mata uang timah dari Pedir; 4.Cash (Caxa), mata uang emas di Banten; 5.Picis, mata uang kecil di Cirebon; 6.Dinara, mata uang emas dari Gowa-Tallo; 7.Kupa, mata uang emas kecil dari Gowa-Tallo; 8.Benggolo, mata uang timah dari Gowa-Tallo; 9.Tumdaya, mata uang emas di Pulau Jawa; dan 10.Mass, mata uang emas di Aceh Darussalam. Mata uang asing yang telah digunakan dalam kegiatan perdagangan di Nusantara antara lain Real (Arab); Yuan dan Cash (Cina).7. Para pedagang Nusantara, baik dari Jawa, Sumatera, Sulawesi, Maluku, maupun pulau-pulau lain telah berjasil menjalin hubungan dagang bandar-bandar, seperti Malaka dan Johor di Semenanjung Malaka; Pattani, dan Kra di Thailand; Pegu di Myanmar (Birma); Campa di Kamboja; Manila di Filipina; Brunei dan bandar-bandar lain. Perahu yang dipakai dalam pelayaran di masa lalu.8. B. PERAN KEPULAUAN INDONESIA DALAM PERDAGANGAN DAN PELAYARAN DI ASIA TENGGARA SAMPAI ABAD KE-18 Munculnya pusat-pusat perdagangan Nusantara disebabkan adanya kemampuan sebagai tempat berikut ini. 1.Pemberi bekal untuk berlayar dari suatu tempat ke tempat lain. 2.Pemberi tempat istirahat bagi kapal-kapal yang singgah di Nusantara. 3.Pengumpul barang komoditas yang diperlukan bangsa lain. 4.Penyedia tempat pemasaran bagi barang-barang asing yang siap disebarkan keseluruh Nusantara.9. Peranan Sriwijaya sebagai salah satu pusat perdagangan dan pelayaran di Asia Tenggara umumnya dan Nusantara khususnya, kemudian digantikan oleh Kesultanan Samudera Pasai sejak abad ke-13.",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "proses-islamisasi-di-indonesia-berlangsung-dalam-waktu-yang-panja-128",
            "question": "proses islamisasi di indonesia berlangsung dalam waktu yang panjang bahkan masih terus berlangsung. berikan penjelasa.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Secara singkat, ada beberapa sebab mengapa islam masih berkembang secara bertahap di Indonesia. pertama islam tidak mengakui adanya paksaan agar bisa masuk islam, karena islam adalah agama perdamaian. sesuai arti agama sendiri a-= tidak gama= kacau. jadi agama= tidak kacau. kedua Indonesia adalah negara dengan tingkat keanekaragaman budaya yg tinggi. sehingga perlu penyesuaian bertahap agar bisa meneruskan dakhwah",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-keterkaitan-manusia-purba-dengan-manusia-modern-berdasarkan-f-682",
            "question": "Apa Keterkaitan manusia purba dengan manusia modern berdasarkan fisik dan budayanya ?    tlong segera dijwab yaa..soalnya ini PR buat besok pagii :) makasiihh",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kaitan antara manusia purba dan manusia kini yaitu di masa dulu dan masa\n sekarang manusia sama-sama bertahan hidup...klo manusia purba bertahan \nhidup nya dengan cara berburu dan meramu klo manusia kini bertahan hidup\n nya dengan cara yang lebih beradab yaitu dengan bekerja untuk memenuhi \nkebutuhan primer dan sekunder..          <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-di-maksud-ramalan-jayabaya-647",
            "question": "Apa yang di maksud ramalan jayabaya?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ramalan jaya baya atau sering disebut jangka jaya baya adalah ramalan dari tradisi jawa yang salah satunya ditulis oleh jayabaya dari kerajaan kediri<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-hasil-kebudayaan-kuno-dari-mesopotamia-yang-masih-digunakan-h-489",
            "question": "Apa hasil kebudayaan kuno dari Mesopotamia yang masih digunakan hingga sekarang?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menguasai dalam ilmu perbintangan dan ilmu falak,perhitungan penanggalan yang berdasarkan peredaran matahari yaitu 1 tahun 365 hari,dan dalam bidang seni sastra juga,maaf ya kalau salah jawaban aku <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "dengan-masuknya-agama-hindu-dalam-masyarakat-indonesia-maka-sist-972",
            "question": "Dengan masuknya agama Hindu dalam masyarakat Indonesia, maka sistem pemerintahannya menjadi bersifat ....    a. Demokratis\r\nb. Absolut\r\nc. Egaliter\r\nd. Monarki\r\ne. Feodalistik",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Dengan masuknya agama Hindu dalam masyarakat Indonesia, maka sistem pemerintahannya menjadi bersifat ....</p><p>d. Monarki</p><p><strong>Pembahasan</strong>:</p><p>Seiring dengan masuknya agama Hindu ke Indonesia, juga terjadi masuknya pengaruh peradaban dan kebudayaan India. Salah satu pengaruh ini adalah dalam sistem pemerintahan.</p><p>Sebelum masuknya pengaruh India, pemerintahan di Indonesia berbentuk kesukuan, dengan kepala suku yang memerintah hanya pada wilayahnya sendiri.</p><p>Setelah masuknya sistem pemerintahan yang dipengaruhi oleh buaya India, mulai berkembang sistem pemerintahan <strong>monarki (kerajaan), </strong>yang memerintah pada wilayah yang lebih luas.</p><p>Dalam sistem pemerintahan monarki ini, raja dianggap sebagai pemimpin tertinggi, yang dihormati dan ditaati. Para raja juga dianggap sebagai titisan para dewa dalam agama Hindu, dan mendapat legitimasi dari upacara-upacara keagamaan.</p><p>Kerajaan bercorak Hindu yang berdiri di Indonesia misalnya adalah:</p><ol><li><strong>Kerajaan Kutai </strong>di Kalimantan Timur, yang berdiri sekitar abad 4 M. Raja Kutai yang terkenal adalah Raja Mulawarman dan Aswawarman.</li><li><strong>Kerajaan Tarumanegara </strong>di pulau Jawa bagian barat, yang berdiri sekitar abad 4-7 M. Raja Tarumanegara yang terkenal adalah raja Purnawarman. Peninggalan Tarumanegara termasuk beberapa prasasti seperti prasasti Ciaruteun dan Batutulis.</li><li><strong>Kerajaan Mataram </strong>di Jawa bagian tengah dan timur, berdiri dari abad 8-11 M. Peninggalan kerajan ini yang terkenal adalah Candi Prambanan dan Borobudur.</li></ol><p><strong>Pelajari lebih lanjut:</strong></p><p>1. Mengapa pengaruh Hindu Budha mudah diterima oleh masyarakat Indonesia?</p><p>https://brainly.co.id/tugas/22346073</p><p>2. Persamaan dan Perbedaan antara kerajaan Kutai, Tarumanegara dan Sriwijaya</p><p>https://brainly.co.id/tugas/22680071</p><p><strong>Detail Jawaban \u00a0 </strong></p><p><strong>Kode: 10.3.4 </strong></p><p><strong>Kelas: X \u00a0 </strong></p><p><strong>Mata pelajaran: IPS / Sejarah \u00a0 </strong></p><p><strong>Materi: Indonesia Zaman Hindu dan Buddha </strong></p><p><strong>Kata kunci: Kerajaan Kutai, Tarumanegara dan Mataram</strong></p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "siapa-yang-dikenal-raja-kubu-dan-apa-perannya-di-kerajaan-pontian-740",
            "question": "Siapa yang dikenal raja kubu dan apa perannya di kerajaan pontianak \r\n?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Syarif Muhammad<span>\u00a0(</span>1795<span>\u00a0\u2013\u00a0</span>1829<span>) ibni al-Marhum Syarif Idrus al-Idrus, Yang di-Pertuan Besar Kubu. Menggantikan Ayahandanya yang meninggal dunia pada\u00a0</span>1795. Menerima perlindungan dariBelanda<span>\u00a0saat ia menyetujui kontrak perjanjian dengan Pemerintah NEI (Hindia Belanda),\u00a0</span>4 Juni\u00a01823<span>. Ia meninggal pada\u00a0</span>7 Juni\u00a01829<span>, memiliki keturunan</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-itu-revolusi-hijau-801",
            "question": "Apa itu revolusi hijau?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>revolusi hijau adalah usaha pengembangan teknologi pertanian untuk meningkatkan produksi pangan. Mengubah dari pertanian yang tadinya menggunakan teknologi tradisional menjadi pertanian yang menggunakan teknologi lebih maju atau modern</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-perkembangan-industri-pertanian-dalam-kehidupan-masyara-530",
            "question": "Bagaimana perkembangan industri pertanian dalam kehidupan masyarakat indonesia?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "perkembangan lahan pertanian sekarang di indonesia semakin menurun,karena banyaknya jiwa maka lahan pertanian di gunakan untuk pemukiman <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Perkembangan industri\u00a0<span>pertanian dalam kehidupan masyarakat indonesia berkembang sangat pesat setelah adanya pengaruh globalisasi seperti dulu banyak petani yang menggunakan alat alat tradisional dan membutuhkan banyak tenaga kerja\u00a0namun kini banyak alat alat modern seperti traktor, mesin pemotong rumput, dan robot penanam padi yang menggantikan tenaga kerja manusia sehingga semakin mudah dan efisien.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-tentang-latar-belakang-berdirinya-kerajaan-demak-648",
            "question": "Jelaskan tentang latar belakang berdirinya Kerajaan Demak!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. Runtuhnya Malaka ke tangan Portugis, sehingga para pedagang Islam\n\tmencari tempat persinggahan dan perdagangan baru, diantaranya Demak.\n\t\n\t<br>2. Raden Fatah sebagai pendiri Kerajaan Demak masih keturunan raja\n\tMajapahit, Brawijaya V, dalam perkawinannya dengan putri Ceumpa yang\n\tberagama Islam.\n\t\n\t<br>3. Raden Fatah mendapat dukungan dari para wali, yang sangat dihormati\n\tpada waktu itu.\n\t\n\t<br>4. Banyak adipati-adipati pesisir yang tidak puas dengan Majapahit dan\n\tmendukung Raden Fatah.\n<br>5. Mundur dan runtuhnya Majapahit karena Perang Paregreg.\n\t\n\tPusaka keraton Majapahit sebagai lambang pemegang kekuasaan\n\tdiberikan kepada Raden Fatah.<br>6.\u00a0 Dengan demikian Kerajaan Islam Demak\n\tmerupakan kelanjutan dari Kerajaan Majapahit dalam bentuknya yang\n\tbaru.\n<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Kerajaan Islam Demak adalah kerajaan Islam pertama di Jawa\u00a0yang\u00a0didirikan oleh Raden Patah tahun 1475 di Bintoro,Demak. Raden Patah mendirikan kerajaan tanpa ikatan dengan kerajaan Majapahit karena pada saat itu, kerajaan Majapahit sedang mengalami kemunduran. Para Wali Songo mendukung berdirinya kerajaan Demak dan dalam waktu singkat Demak berhasil menjadi kerajaan yang sangat besar dan\u00a0<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sumber-sejarah-dari-dinasti-warmadewa-727",
            "question": "Sumber sejarah dari dinasti warmadewa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dinasti\u00a0(Wangsa)\u00a0Warmadewa adalah para\u00a0<u>raja-raja dan penguasa bali kuno</u>\u00a0yang memerintah pada tahun 804 - 1265 saka sebagaimana disebutkan dalam sumber kutipan\u00a0<u>p</u>urana bali dwipa, yang kisah awal dan berakhirnya dinasti warmadewa ini dalam sejarah singkatnya disebutkan sebagai berikut,Tersebutlah pada tahun 804 saka, Bali mengalami kehancuran di bawah\u00a0<u>m</u>ayadanawa\u00a0dan setelah matinya Mayadanawa bertahtalah seorang raja bernama Sri Kesari Warmadewa di Bali.Ketika sri tapolung\u00a0yang bergelar Bhatara Asta Asura Ratna Bumi Banten menjadi raja di Bali dibantu oleh para Senapati, dengan patih utama seperti\u00a0ki pasung giris, Ki\u00a0<u>k</u>ebo iwa\u00a0/ Waruya, putra Ki Karang Buncing dll.\u00a0Pada masa itu datanglah ekspedisi kerajaan Majapahit yang dipimpin langsung oleh\u00a0<u>g</u>ajah mada\u00a0dan\u00a0<u>a</u>rya damar\u00a0dan para Arya yang lainnya.\u00a0Terjadilah pertempuran antara pasukan Bali dan Majapahit yang sangat dahsyat dimana saat itu Dinasti Warmadewa mengalami kekalahan.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}